---
layout: post
title:  'Дыхание по Вим Хофу'
date:   2018-06-27 12:00:00 -0400
categories: дыхание Метод-Вим-Хофа
---
# Дыхание “по Вим Хофу”

Основное лечебное действие - увеличение кислородной ёмкости крови и внутренних тканей, тренировка организма испытывать комфорт в широком диапазоне концентраций углекислого газа в крови, тренировка дыхательных мышц и тренировка расслабления и спокойствия. 

Методика: всё упражнение состоит из нескольких (трёх-четырёх) кругов. 

## 1.
Каждый круг начинается с того, что надо сесть или лечь в удобное положение, в котором можно уснуть не боясь упасть. Затем успокоиться и расслабиться. Во время этого упражнения возможна кратковременная потеря сознания, и это абсолютно безопасно. Это приводит к немедленному восстановлению обычного ритма и режима дыхания.

## 2.
Далее идёт последовательность из 30 - 40 глубоких вдохов, идущих один за другим. Вдохи надо стараться делать спокойными и вначале мягкими, ровными, но заполняющими весь возможный объём лёгких, - от диафрагмы до ключиц. Каждый вдох, как только завершится, переходит в расслабленное выпускание воздуха на выдохе. Выдохи делаются без напряжения - сколько воздуха вытечет, столько пусть само собой и выходит. И как только воздух перестал выходить сам собой, - тут же надо начинать следующий вдох заполняющий весь возможный объём лёгких. И сразу после него - выпускать воздух который сам захочет выйти из лёгких из-за расслабления всех дыхательных мышц. 

Самое правильное индивидуальное количество этих вдохов определяется таким образом: из-за увеличения уровня кислорода в крови естественно возникают ощущения типа головокружения, покалывания в пальцах, выделения пота в ладонях рук или в подошвах ног, или ощущение холода в пальцах рук или ног, или покалывание в коже головы, или световые пятна в глазах, - масса разных возможных ощущений. Если эти ощущения обычно не болезненны. При возникновении болезненных ощущений надо прекратить упражнение и в следущий раз пытаться его делать предварительно успокоившись и расслабившись глубже. А если ощущения, даже может быть некомфортные из-за их необычности, - надо после их возникновения подышать, стараясь их усилить, ещё раз десять. 

В случае простуды, бронхита или ещё каких причин мешающих сделать все 30-40 вдохов-выдохов, можно уменьшить количесто вдохов-выдохов до того количества, которое удаётся сделать не доводя до приступа кашля. 

В результате этой последовательности глубоких вдохов организм должен почти полностью освободиться от углекислого газа и насытиться кислородом. Углекислый газ является основной причиной кислотности крови. Так что кислотно-щелочной баланс крови сдвигается в сторону щелочного, и это приводит к мгновенной гибели большого количества бактерий, которые могут жить только в кислой среде. 

## 3.
Немедленно после последнего выдоха надо засечь время и сделать задержку дыхания, насколько это будет возможно. На задержке дыхания лучше закрыть глаза и ни о чём не беспокоиться, расслабиться и не думать ни о чём. Чем большее удовольствие испытываешь во время этой задержки, тем дольше её удаётся удержать. В конце, когда уже возникнет желание вдохнуть, надо попытаться ещё несколько секунд воздержаться от вдоха, пока это можно терпеть. 

Дело в том, что у человека нет органа, который бы ощущал концентрацию кислорода в крови. Вместо этого дыхательные центры управляются рецептором, определяющим концентрацию углекислого газа. И в расслабленном спокойном состоянии с массой запасённого в крови кислорода, этот центр начинает командовать на вдох задолго до того как закончится кислород. Через несколько дней тренировок этот центр будет лучше себя вести и задержки будут заметно более длительными. 

Основной фактор влияющий на время задержек - глубина спокойствия и расслабления. 

## 4.
Следующий этап, начинающийся тогда когда продолжать задержку дыхания на выдохе уже не удаётся - вдох и немедленно после него - небольшая задержка дыхания на вдохе.

С этим вдохом в организм приходит много воздуха с кислородом и возможность освободить эритроциты крови от углекислого газа. Однако процесс газообмена требует времени, а центр, управляющий дыханием не успокоится, пока до него не дойдёт кровь с низким содержанием углекислого газа. Если человек вдохнул, кислород уже пришёл в лёгкие, но ещё не в кровь. И те несколько секунд которые нужны для газообмена в лёгких можно использовать для “укрощения” этого центра. Это важно и полезно, так как необузданность этого дыхательного центра является одной из причин астматических приступов и других дыхательных спазмов. 

На этом заканчивается первый круг упражнения. Надо записать время на которое удалось задержать дыхание на выдохе.

#5.
Вскоре или сразу после окончания круга можно начинать следующий. Всё упражнение состоит из трёх - четырёх таких кругов. Обычно каждый следующий круг получается лучше и лучше, в смысле - больше удовольствия и длительнее задержка на выдохе. И ото дня ко дню организм учится запасать больше кислорода в крови и меньше его расходовать, находя путь в более глубокое состояние спокойствия во время задержки дыхания на выдохе.

## Несколько ссылок
Я обычно для дыхания включаю [Аудио с Ютюба][audio-from-youtube] и пользуюсь часами с секундомером. Также можно использовать программы на смартфонах, которые называются `Wim Hof Metdod` - это [приложение для андроида][android-app] или [приложение для айфона][iphone-app]. Главный сайт с информацией о методе - [Wim Hof Method][main-site]

[audio-from-youtube]: https://youtu.be/hPJmfkgEyrg
[android-app]: http://bit.ly/2tJHJMj
[iphone-app]: https://apple.co/2tzy7Es
[main-site]: https://wimhofmethod.com
